%!TEX root = ../thesis.tex
\chapter{Analytische Vorgehensweise}\label{AnalVorg}

In diesem Kapitel wird die analytische Vorgehensweise der vorliegenden Arbeit erläutert, um einen Überblick über die bisherigen und folgenden Schritte der Analyse zu geben. 
In \autoref{ein:Ablaufdiagramm} wird die Verfahrensweise graphisch dargestellt.  

\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{graphics/11_Ablaufdiagramm.png}
    \caption[Ablaufdiagramm]{\label{ein:Ablaufdiagramm}Diagramm über den analytischen Ablauf der Arbeit}
\end{figure}

Die genaue Problemstellung und die Themenerfassung wurden bereits in der Einleitung (\autoref{chap:Einleitung}) beschrieben. Die Arbeit befasst sich mit dem Problem, dass es kein direkt anwendbares Vertriebskonzept für Startups aus dem Bereich der häuslichen Monitoring Systeme gibt. Solche Systeme sind recht neu am Markt, folglich gibt es kaum Unternehmen, die sich bereits erfolgreich etabliert haben. Dieser Markt stellt aber einen Wachstumsmarkt dar. Startups scheitern oft, was nicht zuletzt an einem unausgereiften Vertriebskonzept liegt. Daher ist es sinnvoll, einen in der Praxis anwendbaren Leitfaden zu erstellen, an dem sich junge Unternehmen auf diesem Markt orientieren können. So kann der Verkauf rechtzeitig und gut strukturiert angegangen werden.\\
Um ein Vertriebskonzept für diesen Zweck zu finden, das auf Startups angepasst und adaptiert werden kann, wurde in \autoref{sec:Vertriebskonzept} eine Analyse durchgeführt. Diese hatte ein allgemeines Vertriebskonzept zum Ergebnis, das auf ein Beispielunternehmen, das sich mit einem Monitoring System am Markt zu etablieren versucht, angewendet werden kann. \\
Das Konzept wird dann in \autoref{chap:AnwBsp} beispielhaft an einem jungen Unternehmen durchgeführt. Es werden alle sechs Schritte nacheinander ausgeführt, um zu analysieren, ob die Schritte auf die vorgegebene Weise auf Startups anwendbar sind, oder ob Veränderungen vorgenommen werden müssen. Bei der Anwendung des Vertriebskonzeptes werden die SWOT-Analyse und das Business Model Canvas angwendet, welche im Folgenden beschrieben sind. Nach der Analyse des Ist-Zustandes mit Hilfe dieser beiden Methoden werden auf Grundlage der Ergebnisse, Ziele für den Vertrieb, sowie Strategien, Pläne, Budgetplanung und Kontrollmaßnahmen für das Unterhehmen erarbeitet. Bei der Anwendung wird ein besonderer Schwerpunkt darauf liegen, an welchen Stellen das ausgewählte Vertriebskonzept speziell auf Startups angepasst werden muss. \\
Diese Anpassungen und Veränderungen werden analysiert um dann aus den Ergebnissen ein adaptiertes Vertriebskonzept für Startups mit Monitoring Systemen für den häuslichen Gebrauch modellieren zu können. \\
In einem letzten Schritt werden die Ergebnisse in einem Leitfaden für junge Unternehmen zusammengefasst. \\

Um ein Unternhemen, die Umgebung, das Umfeld und die Gegebenheiten genau analysieren und daraus ein passendes Vertriebskonzept ableiten zu können, gibt es einige Modelle und Analysemethoden, die dies erleichtern und unterstützen. Im Folgenden werden zwei solche Modelle und Analysemethoden vorgestellt, die in weiteren Kapiteln verwendet werden und die einzelnen, bereits in \autoref{sec:Vertriebskonzept} erläuterten Schritte zum Vertriebskonzept, unterstützen.


\section{SWOT-Analyse}\label{subsec:SWOT}

Sie SWOT-Analyse eignet sich zur Analyse der gegenwärtigen Situation des Unternehmens, des Marktes und der Umweltbedingungen und dient als wichtige Grundlage für ein Vertriebskonzept, da einem Unternehmen immer bewusst sein sollte, welche Stärken, Schwächen, Chancen und Risiken es hat. Denn nur so gelingt eine gute Positionierung vor potentiellen Kunden. Auch zur Vorbereitung auf Angriffe auf Schwachstellen eignet sich diese Analyse \citep{Krumbach2008}. Die Analysemethode setzt sich aus zwei Teilen, der internen und externen Analyse, zusammen. Dabei sind die \textbf{Stärken und Schwächen} eines Unternehmens den internen Faktoren der Analyse und die \textbf{Chancen und Risiken} den externen Faktoren der Analyse zuzuordnen. Während die interne Analyse das Unternehmen an sich untersucht und ihm ermöglicht, Handlungsbedarfe zu erkennen, beschäftigt sich die externe Analyse mit den externen Marktbedingungen und beleuchtet die dortigen Entwicklungen und analysiert positive und negative Erwartungen im Markt und seinem Umfeld \citep{Achtenhagen2012}. \\
Im weiteren Schritt gilt es einen möglichst hohen Nutzen aus den Stärken und Chancen zu ziehen und Nachteile, die durch die Risiken und Schwächen enstehen können möglichst gering zu halten. Hilfreich sind dafür die Untersuchung von den Verknüpfungen der Stärken mit den Schwächen, der Stärken mit den Risiken, der Schwächen mit den Chancen und den Schwächen mit den Risiken. Daraus ergeben sich gleichnamige Strategien \citep{Detroy2007}. \\

Ein anderes Modell, welches sich vor allem für junge Unternehmen eignet, ist das Business Model Canvas \citep{Osterwalder2010}. Dieses wird im Folgenden erklärt und beschrieben.


\section{Business Model Canvas}\label{subsec:Canvas}

Ein Geschäftsmodell (Business Model) im allgemeinen Sinn beschreibt, wie ein Unternehmen Wert schafft. Das Business Model Canvas ist ein logisches Werkzeug, welches sich zum Beschreiben, Analysieren und Planen des gesamten Unternehmensprozesses eignet. Durch neun Bausteine wird aufgezeigt, wie ein Unternehmen Geld erwirtschaftet. Diese können dabei in vier Blöcke aufgeteilt werden und bilden das komplette Unternehmen bestehend aus Infrastruktur, Angebot, Kunden und dem finanziellen Teil ab \citep{Osterwalder2010}. \\
Obwohl dieses Werkzeug weder speziell für die Erstellung eines Vertriebskonzeptes entwickelt wurde, sondern zur Erstellung eines Businessplanes, noch zu den Standardansätzen eines Vertriebskonzeptes gehört, eignet es sich dennoch hervorragend um ein Startup im Hinblick auf ein Konzept zum Vertrieb der neuartigen Idee zu untersuchen. Dieses Modell hat sich für viele Startups zum Mittel zur Analyse des Geschäftsprozesses entwickelt und unterschiedliche Ansätze im Hinblick auf die Wertgenerierung abzuwägen \citep{Osterwalder2010}. Aus der Anwendung des Business Model Canvas resultieren auch Aspekte für den Vertrieb. Folglich ist es sinnvoll gerade für nicht etablierte Unternehmen dieses Modell in den ersten Schritt der Erstellung eines Vertriebskonzeptes mit einzubeziehen und durchzuführen. \\

% kann aüsführlicher gemacht werden, wenn ich mehr Text brauche!
Das komplexe Gesamtbild eines Unternehmens kann in Kundensegment, Wertversprechen, Kanäle, Kundenbeziehung, Ertragsströme, Schlüsselressourcen, Schlüsselaktivitäten, Schlüsselpartnerschaften und Kostenstruktur unterteilt werden. Aus diesen neun Bausteinen ergibt sich das Business Model Canvas (\autoref{ein:Canvas}).

\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.38]{graphics/02_Canvas.png}
    \caption[Business Model Canvas allgemein]{\label{ein:Canvas}Die neun Bausteine des Business Model Canvas
\citep{Osterwalder2010}.}
\end{figure}

Jedes Unternehmen versucht mit seinem Produkt oder seinen Produkten Kundengruppen mit gleichen oder ähnlichen Bedürfnissen, Verhaltensweisen oder anderen Merkmalen, ein so genanntes \textbf{Kundensegment}, zu bedienen und zu erreichen. Profitable Kunden sind für ein Unternehmen sehr wichtig, anderenfalls kann ein Unternehmen sich nicht lange am Markt halten. Um besser auf die Kunden mit ihren unterschiedlichen Wünschen eingehen zu können, werden verschiedene Typen von Kundensegmenten unterschieden. 
Der zweite Baustein des Modells beschreibt das \textbf{Wertversprechen}, also der durch das Produkt oder die Produkte generierte Mehrwert für ein bestimmtes Kundensegment, wobei dies qualitative oder auch quantitative Gründe sein können, weshalb sich ein Kunde für oder gegen ein Unternehmen oder Produkt entscheidet. 
\textbf{Informations-, Vertriebs-, oder Verkaufskanäle} beschreiben, wie ein Unternehmen die Kundensegmente erreicht um den versprochenen Wert zu liefern. Fünf Phasen können unterschieden werden: Bekanntheit des Produktes oder der Firma, Bewertung/Beurteilung des Produktes durch den Kunden, den tatsächlichen Kauf, die Aushändigung des Produktes an den Käufer und der Kundendienst/Service nach dem Kauf. 
Ein Unternehmen kann unterschiedliche Beziehungen zu seinen Kunden haben. Diese werden im Baustein der \textbf{Kundenbeziehung} analysiert und können von voll automatisiert bis hin zu persönlicher Beratung reichen. Allerdings kann ein Unternehmen zu jedem Kundensegment eine andere Beziehung haben. 
\textbf{Ertragsströme} repräsentieren, wie viele Einnahmen ein Unternehmen mit welchem Kundensegment macht. Die Frage, die sich ein Unternehmen stellen muss, ist, wie viel ein Kunde bereit ist für das Produkt zu zahlen. Kann das Unternehmen diese Frage erfolgreich beantworten, können erfolgreiche Einnahmequellen von den Kundensegmenten generiert werden. 
Jedes Unternehmen benötigt \textbf{Schlüsselressourcen}, durch die das Wertversprechen generiert werden kann, Märkte erschlossen werden und Einnahmen generiert werden können. Schlüsselressourcen können physikalisch, menschlich, intellektuell oder finanziell sein.
Geschäftsmodelle erfordern immer mehrere \textbf{Schlüsselaktivitäten}. Dabei handelt es sich um Prozesse, Verfahren oder Aktionen, die ein Unternehmen erfolgreich macht. Genau wie die Schlüsselressourcen, sind auch die Schlüsselaktivitäten erforderlich, um das Wertversprechen zu erreichen, in Märkte einzudringen und Kundenbeziehungen zu schaffen. 
\textbf{Schlüsselpartnerschaften} werden von Unternehmen aus verschiedenen Gründen wie Reduzierung des Risikos, Optimierung des Geschäftsmodells oder um Ressourcen zu sichern, geschlossen. Es handelt sich dabei um strategische Partnerschaften mit Nicht-Konkurrenten, Service Dienstleistern oder Zulieferern.
Der letzte Baustein des Business Model Canvas ist die \textbf{Kostenstruktur} im Unternehmen. Hier werden die Kosten des Unternehmens in fixe und variable Kosten aufgeteilt \citep{Osterwalder2010}.
